% Created 2024-05-18 sáb 11:51
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Ejercicio final módulo 1}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Ejercicio final módulo 1},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Programar una versión sencilla de awk.}
\label{sec:orgd8e6fed}

El comando \textbf{awk} es una herramienta de la línea de comandos para el
análisis y control de la información en formato de texto. Es también
un lenguaje, provee diversas características para la visualización y
selección de información.

Usando el lenguaje  \textbf{python} y todo el conocimiento de programación
del primer módulo se pide hacer una versión simplificada de \textbf{awk} que
vaya mostrando las coincidencias según lo que se explica a continuación..

Primero debe hacer lo siguiente :

\begin{itemize}
\item leer un archivo dada una ruta
\item esta ruta debe entregarse en la línea de comandos
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
programa.py ruta-archivo.csv
\end{minted}

\begin{itemize}
\item seleccionar un string separador, este separador define campos.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
Héctor|Melenao|Odiseo|Helena|Paris
\end{minted}

Por ejemplo, si el separador es "|", y se quieren los campos 1 y 5,
de lo siguiente se tendrá:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
Héctor|Paris
\end{minted}

¿De qué estamos hablando acá?

Ahora, para mostrar esto, el programa debería tener por input:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
programa.py ruta-archivo.csv "|" "[1,5]"
\end{minted}

Por último, agregar una serie de filtros en que se exprese de la
siguiente manera:

\begin{description}
\item[{0:texto}] coincidencia toda la linea
\item[{1:texto}] coincidencia texto en campo 1
\item[{N:texto}] coincidencia texto en campo N
\end{description}

¿Cómo podríamos entregar esta información como input? Dado que es un
\emph{mapping} se sugiere algo así:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
programa.py ruta-archivo.csv "|" "[1,5]" "0:texto,1:Héctor,2:Paulino"
\end{minted}

Para probar este programa buscar archivos de texto como libros o csv
en distintas plataformas y guardar estos archivos en un directorio
\textbf{textos}.

El programa debe entregarse en el siguiente formato:

\begin{verbatim}
ejercicio1_mod1_NOMBRE.tar.gz
\end{verbatim}

Entregar antes del 30 de mayo.


Sobre \textbf{awk} 

\url{https://es.wikipedia.org/wiki/AWK}
\url{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Very-Simple.html}
\url{https://www.um.es/innova/OCW/informatica-para-universitarios/ipu\_docs/la\_shell/awk.pdf}
\url{https://vergaracarmona.es/guia-del-comando-awk/}

Y, en la terminal:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
man awk
\end{minted}
\end{document}
